 % !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo12}
def cryptage(self,texte):
    c = ""
    for l in texte:
        c = c + self.decale(l)
    return c
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo13}
cle = input("saisir la clé de chiffrement : ")
cle = int(cle)
c = CodeCesar(cle)
txt = input("saisir le texte à chiffrer : ")
print("le message chiffré est : "+c.cryptage(txt))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23a}
def affiche():
    tab = []
    for v in flotte:
        if flotte[v]['station'] == 'Citadelle':
            tab.append(v)
    print(tab)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23b}
def affiche():
    tab = []
    for v in flotte:
        if flotte[v]['type'] == 'electrique' and flotte[v]['etat'] != -1 :
            tab.append((v,flotte[v]['station']))
    print(tab)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24}
def station(coord):
    d = {}
    for num,info in flotte.items() :
        nom_station = info['station']
        distance_station = distance(stations[nom_station],coord)
        if info['etat'] == 1 and distance_station < 800:
            if nom_station not in d :
                d[nom_station] = [distance_station, [num]]
            else :
                d[nom_station][1].append(num)
    return d
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33}
fonction Parcours2(A)
    # A est un arbre binaire de recherche
    Parcours2(A.fils_gauche)
    Afficher(A.valeur)
    Parcours2(A.fils_droit)
fin fonction
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4B}
def IP_bin(adr):
    conv=[]
    for o in adr:
        conv.append(dec_bin(o))
    return conv
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4Bbis}
def IP_bin(adr):
    return [dec_bin(o) for o in adr]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo53}
def maximum(P):
    m = depiler(P)
    while not est_vide(P):
        v = depiler(P)
        if v > m:
            m = v
    return m
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo54b}
def taille(P):
    cpt = 0
    Q = creer_pile()
    while not est_vide(P):
        v = depiler(P)
        empiler(Q,v)
        cpt = cpt + 1
    while not est_vide(Q):
        v = depiler(Q)
        empiler(P,v)
    return cpt
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Centres étrangers - juin 2021 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Centres étrangers - juin 2021 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{POO}{\begin{enumerate}
\item On doit décaler chaque lettre de trois rangs vers la droite (en étant circulaire), donc la deuxième ligne affiche \texttt{\squote D\squote} et la troisième ligne affiche \texttt{\squote A\squote}.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo12}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo13}
\begin{enumerate}[resume]
\item L'instruction va afficher \texttt{\squote FIN\squote}.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Dictionnaires}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L'instruction renvoie :\quad\texttt{\{\squote\textcolor{green!60!black}{type}\squote: \squote\textcolor{green!60!black}{classique}\squote, \squote\textcolor{green!60!black}{etat}\squote: 1, \squote\textcolor{green!60!black}{station}\squote: \squote\textcolor{green!60!black}{Coliseum}\squote\}}
\item L'instruction renvoie :\quad\texttt{0}
\item L'instruction renvoie une erreur, car la clé \texttt{99} n’existe pas dans le dictionnaire \texttt{flotte}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le paramètre \texttt{choix} peut être égal à \texttt{\squote electrique\squote} ou \texttt{\squote classique\squote}.
\item\itemizes{\item Dans le cas où le paramètre \texttt{choix} est égal à \texttt{\squote electrique\squote}, la fonction \texttt{proposition} renvoie \texttt{\squote Prefecture\squote} ou \texttt{\squote Jacobins\squote} selon la version de \texttt{Python} utilisée.
\item Dans le cas où le paramètre \texttt{choix} est égal à \texttt{\squote classique\squote}, la fonction \texttt{proposition} renvoie \texttt{\squote Baraban\squote} ou \texttt{\squote Coliseum\squote} selon la version de \texttt{Python} utilisée.}
\end{enumerate}
\item\begin{enumerate}\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo23a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo23b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo24}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires de recherche}{\begin{enumerate}
\item On désire insérer le \texttt{noeud11} (valeur \texttt{25}) :
\itemizes{\item On part de la racine (\texttt{noeud00} de valeur \texttt{26}).
\item Comme \texttt{25} est plus petit que \texttt{26}, on considère donc le sous-arbre gauche et on se retrouve au niveau du \texttt{noeud01} (valeur \texttt{3}).
\item Comme \texttt{25} est plus grand que \texttt{3}, on considère donc le sous-arbre droit du \texttt{noeud01} et on se retrouve au niveau du \texttt{noeud03} (valeur \texttt{15}).
\item Comme \texttt{25} est plus grand que \texttt{15}, on considère donc le sous-arbre droit du \texttt{noeud03} et on se retrouve au niveau du \texttt{noeud05} (valeur \texttt{19}).
\item Comme \texttt{25} est plus grand que \texttt{19}, on considère donc le sous-arbre droit du \texttt{noeud05}. Ce sous-arbre droit est vide et on insère donc le \texttt{noeud11} à cet emplacement.}
Le \texttt{noeud11} est donc inséré sous le \texttt{noeud5} en fils droit et on a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[rectangle,draw,minimum height=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=11cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=4cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=4cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[n,red]{\texttt{26,noeud00}}
child{node[n,red]{\texttt{3,noeud01}}edge from parent[color=red]
	child{node[black,n]{\texttt{1,noeud07}}edge from parent[color=black]}
	child{node[red,n]{\texttt{15,noeud03}}edge from parent[color=red]
		child{node[black,n]{\texttt{13,noeud06}}edge from parent[color=black]}
		child{node[red,n]{\texttt{19,noeud05}}edge from parent[color=red]
			child{node{}edge from parent[color=white]}
			child{node[red,n]{\texttt{25,noeud11}}edge from parent[color=red]}
			}
		}
	}
child{node[n]{\texttt{42,noeud02}}
	child{node[n]{\texttt{29,noeud04}}
		child{node{}edge from parent[color=white]}
		child{node[n]{\texttt{32,noeud08}}
			child{node[n]{\texttt{30,noeud10}}}
			child{node[n]{\texttt{37,noeud09}}}
			}
		}
	child{node{}edge from parent[color=white]}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Comme on est dans le sous-arbre droit du \texttt{noeud00} (valeur \texttt{26}) et dans le sous-arbre gauche du \texttt{noeud04} (valeur \texttt{29}), alors il est possible de stocker toutes les valeurs comprises entre \texttt{26} et \texttt{29}, c’est à dire : \texttt{27} et \texttt{28} (les valeurs sont supposées distinctes dans l'arbre).
\begin{enumerate}
\item On a l'affichage suivant : \texttt{26 - 3 - 1 - 15 - 13 - 19 - 25 - 42 - 29 - 32 - 30 - 37}
\item Il s'agit d'un parcours préfixé.
\end{enumerate}
\item Pour afficher les valeurs dans l'ordre croissant, il faut réaliser un parcours infixé. On a alors l'algorithme suivant :
\end{enumerate}
\CodeTexte{Exo33}}

\newpage

\Exo{Réseaux}{\ \\
\textbf{Partie A : étude de l'adressage IP}
\begin{enumerate}
\item On a le schéma suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}\includegraphics[scale=1]{CentresEtrangers_juin_2021_sujet_1_corrigé_Fig1.png}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On utilise quatre octets dans une adresse IP V4
\item[(b)-(e)] On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\fontsize{6.5}{6.5}\selectfont\begin{tabular}{|l|*{32}{l|}}
\hline
\multirow{2}{*}{PC7}&\multicolumn{8}{|c|}{$192$}&\multicolumn{8}{c|}{$168$}&\multicolumn{8}{c|}{$20$}&\multicolumn{8}{c|}{$10$}
\tabularnewline\cline{2-33}
&$1$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$1$&$0$&$1$&$0$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$1$&$0$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$1$&$0$&$1$&$0$
\tabularnewline\hline
\multirow{2}{*}{Mas.}&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$
\tabularnewline\cline{2-33}
&\multicolumn{8}{|c|}{$255$}&\multicolumn{8}{c|}{$255$}&\multicolumn{8}{c|}{$255$}&\multicolumn{8}{c|}{$0$}
\tabularnewline\hline
\multicolumn{33}{|c|}{Pour obtenir l'adresse réseau binaire, on réalise un \texttt{ET} logique entre chaque bit de}
\tabularnewline
\multicolumn{33}{|c|}{l'adresse IP (ligne 2) et du masque de sous-réseau (ligne 3)}
\tabularnewline\hline
\multirow{2}{*}{Rés.}&$1$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$1$&$0$&$1$&$0$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$1$&$0$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$
\tabularnewline\cline{2-33}
&\multicolumn{8}{|c|}{$192$}&\multicolumn{8}{c|}{$168$}&\multicolumn{8}{c|}{$20$}&\multicolumn{8}{c|}{$0$}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\normalsize
\begin{enumerate}[resume]
\item Seules deux adresses IP sont possibles : \texttt{192.168.20.30} et \texttt{192.168.20.230}. En effet :
\itemizes{\item la première est l'adresse réseau, donc n'est pas autorisée ;
\item la deuxième et la cinquième ne sont pas valides car elles ont une valeur strictement supérieure à $255$  ;
\item la dernière est dans le réseau \texttt{192.168.27.0} qui n'est pas le bon réseau.}
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : une fonction pour convertir une adresse IP en décimal pointé en notation binaire.}\\
Les fonctions suivantes conviennent :
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{2}
\CodeInfo{Python}{Exo4B}
\CodeInfo{Python}{Exo4Bbis}
\end{multicols}
}

\newpage

\Exo{Piles}{\begin{enumerate}
\item On a le schéma suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
\cline{2-5}
&Etape 0&Etape 1&Etape 2&Etape 3
\tabularnewline
&Pile d'origine \texttt{P}&\texttt{empiler(P,8)}&\texttt{depiler(P)}&\texttt{est\_vide(P)}
\tabularnewline\cline{2-5}
&&&&
\tabularnewline
&
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\ \tabularnewline\hline\texttt{4}\tabularnewline\hline\texttt{7}\tabularnewline\hline\texttt{1}\tabularnewline\hline\texttt{5}\tabularnewline\hline
\end{tabular}
&
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{8}\tabularnewline\hline\texttt{4}\tabularnewline\hline\texttt{7}\tabularnewline\hline\texttt{1}\tabularnewline\hline\texttt{5}\tabularnewline\hline
\end{tabular}
&
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\ \tabularnewline\hline\texttt{4}\tabularnewline\hline\texttt{7}\tabularnewline\hline\texttt{1}\tabularnewline\hline\texttt{5}\tabularnewline\hline
\end{tabular}
&
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\ \tabularnewline\hline\texttt{4}\tabularnewline\hline\texttt{7}\tabularnewline\hline\texttt{1}\tabularnewline\hline\texttt{5}\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline
&&&&
\tabularnewline\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Valeur renvoyée}&\cellcolor{black}&\texttt{None}&\texttt{8}&\texttt{False}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a le schéma suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{m{2.5cm}m{3cm}m{5.2cm}}
\begin{tabular}{|m{2cm}|}
\hline
\centering\texttt{P}
\tabularnewline\hline
\tabularnewline
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\centering\begin{tabular}{|c|}
\ \tabularnewline\hline\texttt{4}\tabularnewline\hline\texttt{7}\tabularnewline\hline\texttt{1}\tabularnewline\hline\texttt{5}\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
&\begin{tabular}{m{2.7cm}}
\centering\phantom{\texttt{P}}
\tabularnewline\tabularnewline
\tabularnewline\begin{center}l'exécution de\newline
\texttt{transforme(P)}\newline
renvoie\end{center}
\tabularnewline
\tabularnewline\tabularnewline
\end{tabular}
&\begin{tabular}{|m{4.8cm}|}
\hline
\centering\texttt{transforme(P)}
\tabularnewline\hline
\tabularnewline
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\centering$\left(\ \ \begin{tabular}{|c|}
\ \tabularnewline\hline\texttt{}\tabularnewline\hline\texttt{}\tabularnewline\hline\texttt{}\tabularnewline\hline\phantom{\texttt{5}}\tabularnewline\hline
\end{tabular}\ \ ,\ \ \begin{tabular}{|c|}
\ \tabularnewline\hline\texttt{5}\tabularnewline\hline\texttt{1}\tabularnewline\hline\texttt{7}\tabularnewline\hline\texttt{4}\tabularnewline\hline
\end{tabular}\ \ \right)$
\tabularnewline
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo53}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Il suffit de mettre place une boucle qui s'arrêtera quand la pile \texttt{P} sera vide. À chaque tour de boucle, on dépile \texttt{P}, on empile les valeurs précédemment dépilées dans une pile auxiliaire \texttt{Q} et on incrémente un compteur de $1$. Une fois la boucle terminée, on crée une nouvelle
boucle où on dépile \texttt{Q} et on empile \texttt{P} avec les valeurs dépilées (l’idée est de retrouver l’état originel de \texttt{P}). Il suffit ensuite de renvoyer la valeur du compteur.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo54b}}

\end{document}